# 方術第八

『抱朴』、『参同』、『万畢』は古の方術書。『周髀』、『九章』、『海島』は古の算術書。『孫呉』、『三略』、『六韜』は古の兵術書です。では**術**とは何か。確立した方法です。初めて何かをする人は、とっさにやり方がわからないため、成功したり失敗したり、うまく行ったり行かなかったりします。できる人は先人の教訓をふまえ、本質的な方法論を取り出します。法は万物を象る。法となり道となるもの、これを術と言います。後の人はこれをたどれば、必ずうまく行きます。なので韓非子も「人主（君主）の執る所なり」というのです。

今の**編程**〔プログラミング〕にも術〔関数／メソッド〕があります。それは何か。手順の流れに名前をつけたものです。**機器**〔コンピュータ〕はその名前を聞けば何のことかわかるので、一度書いたら何度も同じことを繰り返さなくてもよくなります。同じ手順なら、100 回使おうとも名前を呼ぶだけです。したがって、術も**變數**〔変数〕の一種と言えます。特にこれに傾倒している人たちは「術もまた**數**〔数値〕である」をスローガンにしているそうです。ここで改めて「問天地好在」の例を取り上げ、術の使い方を見てみます。

```
吾有一術。名之曰「問天」。是術曰。
	吾有一言。曰「「天地。好在否」」。書之。
是謂「問天」之術也。
```

使い方はこうです。

```
施「問天」。

為是九遍。施「問天」也。
```

さて、術にはたいてい**參數**〔引数〕と**得數**〔戻り値〕があります。「參」は入ること、「得」は出ることです。鉄に触れて金に変える（という仙人の話の）時、參が鉄で得が金です。年老いた動物が化ける時、參が獣で得が人です。玄女（という仙女）の銭米（を増殖させる話）は、參が 1 文や 10 粒で、得が 1 貫や樽一杯です。金丹大道（という錬金術）では、参が鉛・丹砂・硫黄・硝石など、得が還丹〔賢者の石（ではない）〕です。  
**Q**: 參がないもの、得がないものはあるんですか？  
**A**: あります。左慈が（何もないところから）鱸を釣るのは、無を有にしています。魑魅魍魎が形を隠すのは、有を無にしています。養丹吐気（呼吸による修行法）は、無から無に還ります。『九章算術』の「更相減損術」は、先の**循環**〔ループ〕の章でも出ましたが、これを術にして、參と得の用法を見てみましょう。

```
吾有一術。名之曰「更相減損」。欲行是術。必先得二數。曰「甲」曰「乙」。乃行是術曰。
	恆為是。
		若「甲」等於「乙」者。
			乃止。
		或若「甲」大於「乙」者。
			減「甲」以「乙」。昔之「甲」者。今其是矣。
		若非。
			減「乙」以「甲」。昔之「乙」者。今其是矣。
		也。
	云云。
	乃得「甲」。
是謂「更相減損」之術也。
```

「必先得」なんたらは、參數に名前をつけています。「乃得」ほにゃららは、得數に名前をつけています。これを適用すると、

```
施「更相減損」於九十一。於四十九。書之。

施「更相減損」於八十八。於五十六。書之。

施「更相減損」於九百七十。於四。書之。
```

それぞれ 7, 8, 2 が得られます。參が違っても同じ術でカバーできます。簡単ですね。このため、複数回使う処理は全部術にするべきです。そうすれば**程式**〔プログラム〕がすっきり読みやすくなります。ちょうど文章に見出しをつけるようなものです。処理を変えることがあっても、適用する側に何もしなくても変わってくれます。なので術は絶対に必要というわけではありませんが、大規模な程式を作ろうとしたら、術によって質が大きく向上します。

**Q**: 參數は數でなくてもいいのですか？　參が 1 つ、3 つ、4 つ、不定個ある時はどう書くのですか？  
**A**: こうなります。

```
吾有一術。名之曰「雜燴」。欲行是術。
	必先得三言。曰「甲」。曰「乙」。曰「丙」。
	一爻。曰「丁」。
	二列。曰「戊」。曰「己」。
	一數。曰「庚」。
	乃行是術曰。
		夫「甲」。夫「乙」。夫「丙」。夫「丁」。夫「戊」。夫「己」。夫「庚」。書之。
		吾有一言。曰「「以上諸公。雖非同類。然今竟共一鑊中。真造化弄人者也」」書之。
是謂「雜燴」之術也。
```

ちなみに「乃得」と書くと、そこで術が即終了します。その後ろがどれだけ長くても、当然実行されません。例えば、

```
吾有一術。名之曰「論戰」。欲行是術。必先得一言曰「恃」。乃行是術曰。
	若「恃」等於「「衣食所安。弗敢專也。必以分人。」」者。乃得陰也。
	若「恃」等於「「犧牲玉帛。弗敢加也。必以信。」」者。乃得陰也。
	若「恃」等於「「小大之獄。雖不能察。必以情。」」者。乃得陽也。
	乃得陰。
是謂「論戰」之術也。
```

また、直前に計算した結果がそのまま術の得になるなら、變數にしなくてもただ「乃得矣」と書けばいいです。例えば、

```
吾有一術。名之曰「倍」。欲行是術。必先得一數曰「甲」。乃行是術曰。
	乘「甲」以二。乃得矣。
是謂「倍」之術也。
```

**Q**: 「乃得」で術を止めたいが、その術から何も返さない場合はどう書くんですか？  
**A**: 「乃歸空無」とします。

**Q**: さっき「術もまた數だ」と言ってましたが、術を參數にしたり得數にしたりできるんですか？  
**A**: できます。例えば、要素がいろいろ入っているある**列**〔配列〕があって、ある方法でその中の不要なものを取り出し、大事なものを残したいとします。しかし人によって基準は異なります。同じ馬を見ても、名馬と言う人、駄馬と言う人。同じ酒を飲んでも、ある人にとっては天上の甘露、ある人にとっては馬のおしっこ。なのでこの術は、術を 1 つ參にとることにします。甲の術を參すれば甲の好みに、乙の術を參すれば乙の思い通りに。こうなります。

```
吾有一術。名之曰「篩剔」。欲行是術。必先得一列曰「甲」。一術曰「法」。乃行是術曰。
	吾有一列。名之曰「乙」。
	凡「甲」中之「元」。
		施「法」於「元」。若其然者。充「乙」以「元」也。
	云云。
	乃得「乙」。
是謂「篩剔」之術也。
```

1 列 2 術を指定して試してみます。

```
吾有一列。名之曰「丙」。充「丙」以一以二以三以四以五以六以七。

吾有一術。名之曰「甲法」。欲行是術。必先得一數曰「丁」。乃行是術曰。
	若「丁」小於四者。乃得陽。若非。乃得陰也。
是謂「甲法」之術也。

吾有一術。名之曰「乙法」。欲行是術。必先得一數曰「丁」。乃行是術曰。
	除「丁」以二。所餘幾何。若其等於零者。乃得陽。若非。乃得陰也。
是謂「乙法」之術也。

施「篩剔」於「丙」於「甲法」。書之。
施「篩剔」於「丙」於「乙法」。書之。
```

結果は、

```
一。二。三。
二。四。六。
```

となります。

術には自分を適用することもできます。術の中でその術を呼ぶのです。これを「**遞歸**〔再帰〕」と言います。遞歸とは何か。3 つの例え方があります。例えば 2 枚の鏡を向かい合わせにして、人がその間に立つと、鏡どうし反射しあって、無限の像が映し出されます。あるいは、昔々ある所に山寺があって、寺に坊主が 2 人おった。年寄りのほうが若いほうに、「昔々ある所に山寺があって、寺に坊主が 2 人おった。年寄りのほうが若いほうに、「昔々ある所に山寺があって、寺に坊主が 2 人…………」。あるいは、莊周（荘子）が蝶の夢を見る。莊周の夢の蝶が莊周の夢を見る。莊周の夢の蝶の夢の莊周が蝶の夢を見る。莊周の夢の蝶の夢の莊周の夢の蝶が莊周の夢を…………。

また、循環はすべて遞歸として、遞歸はすべて循環として理解できます。説明しやすいほうが選ばれるだけです。例えば 100 歩進むにはどうしたらいいかと聞かれれば、ある人は 1 歩歩くのを 100 回やれば、100 歩歩いたことになると言う。これが循環です。またある人は、まず 1 歩歩き、それから残り 99 歩を歩くと言う。ではその 99 歩はどうするかと聞かれれば、まず 1 歩歩き、それから残り 98 歩を歩くと言う。これが遞歸です。  
例題：荘子は「一尺の棰〔ひのきのぼう（ではない）〕を毎日半分に切っていっても、永久になくならない」と言います。10 日が経ちましたが、棰の長さはいくつでしょうか。

```
吾有一術。名之曰「量棰」。欲行是術。必先得二數。曰「今長」。曰「餘日」。乃行是術曰。
	若「餘日」等於零者。乃得「今長」也。
	除「今長」以二。昔之「今長」者。今其是矣。
	減「餘日」以一。昔之「餘日」者。今其是矣。
	施「量棰」於「今長」於「餘日」。乃得矣。
是謂「量棰」之術也。

施「量棰」於一。於十。書之。
```

答えは

```
九絲七忽六微五纖六沙二塵五埃 
```

となります。

數の計算にはよく遞歸が用いられます。例えば宋の賈憲は「釋鎖求廉本源」を発見しました。またの名を賈憲の三角と言います（※いわゆる「パスカルの三角形」など、さまざまな名で知られる）。その術は「開方する所の数を列ね、一を以て隅算し、下より前位に増入す。首位に至りて止む。復た隅算を以て前の如く一位を升増・逓低して之を求む……」とあります。その中では數はみな 1 つ上の段から求められ、上の段はまたその上からと、遞歸をなしています（※引用された原法では 1 の置かれる頂点に接するどちらか一辺を底にして並べることを想定しているので、この向きではない）。したがって次の例のようにして、

```
吾有一術。名之曰「求賈憲三角數」。欲行是術。必先得二數。曰「層」曰「位」。乃行是術曰。
	若「層」等於一者。乃得一也。
	若「位」等於一者。乃得一也。
	若「位」等於「層」者。乃得一也。
	減「層」以一。名之曰「上層」。
	減「位」以一。名之曰「左位」。
	施「求賈憲三角數」於「上層」。於「位」。名之曰「甲」。
	施「求賈憲三角數」於「上層」。於「左位」。名之曰「乙」。
	加「甲」以「乙」。乃得矣。
是謂「求賈憲三角數」之術也。
```

ある段のある位置の數を求められます。ここで、何段分かの數の図を作ろうと思います。これも術で作り、術の中で術を呼ぶ例を示します。注：この術は処理が遅く、良くありません。良いものは少し複雑で、章末に載せます。

```
吾有一術。名之曰「畫賈憲三角」。欲行是術。必先得一數。曰「層數」。是術曰。
	有數一。名之曰「層」。為是「層數」遍。
		吾有一言。名之曰「圖」。
		有數一。名之曰「位」。為是「層」遍。
			施「求賈憲三角數」於「層」。於「位」。名之曰「甲」。
			加「「　」」於「圖」。加「甲」於其。加「「　」」於其。昔之「圖」者。今其是矣。
		加「位」以一。昔之「位」者。今其是矣。云云。
		夫「圖」。書之。
	加「層」以一。昔之「層」者。今其是矣。云云。
是謂「畫賈憲三角」之術也。

施「畫賈憲三角」於七。
```

結果は、

```
　一　
　一　　一　
　一　　二　　一　
　一　　三　　三　　一　
　一　　四　　六　　四　　一　
　一　　五　　十　　十　　五　　一　
　一　　六　　十五　　二十　　十五　　六　　一　
```

となります。

**Q**: 術の中で術を記述することはできますか？  
**A**: できます。この時、內術〔中の術〕が外術〔外の術〕に従属していることを説明したいと思います。先ほどの賈憲の三角術を次のように変えます。

```
吾有一術。名之曰「畫賈憲三角」。欲行是術。必先得一數。曰「層數」。是術曰。
	吾有一術。名之曰「求」。欲行是術。必先得二數。曰「層」曰「位」。乃行是術曰。
		若「層」等於一者。乃得一也。
		若「位」等於一者。乃得一也。
		若「位」等於「層」者。乃得一也。
		減「層」以一。名之曰「上層」。
		減「位」以一。名之曰「左位」。
		施「求」於「上層」。於「位」。名之曰「甲」。
		施「求」於「上層」。於「左位」。名之曰「乙」。
		加「甲」以「乙」。乃得矣。
	是謂「求」之術也。
	有數一。名之曰「層」。為是「層數」遍。 
		吾有一言。名之曰「圖」。
		有數一。名之曰「位」。為是「層」遍。
			施「求」於「層」。於「位」。名之曰「甲」。
			加「「　」」於「圖」。加「甲」於其。加「「　」」於其。昔之「圖」者。今其是矣。
		加「位」以一。昔之「位」者。今其是矣。云云。
		夫「圖」。書之。
	加「層」以一。昔之「層」者。今其是矣。云云。
是謂「畫賈憲三角」之術也。
```

「求」は內術で、「畫」は外術です。このため內術は外術の外では使えません。これは「**域**〔スコープ〕」と言います。「域」は、變數の文脈への制限です。例えば唐の人が「李密」と言ったら、「牛角掛書」で知られる李密のことです。（三国時代の）晋の人が「李密」と言ったら、「舅奪母志」で知られる李密のことです。域があるので、**名**〔変数名〕が混乱しないのです。術の中身は 1 つの域で、**決策**〔条件分岐〕・循環の中身も 1 つの域です。術の參は、術の中と域を共有します。

ある名を使った時、域の中にそれが（定義されて）あればその対象を指します。なければ外の域から取得します。それでもなければ外へ外へとたどり、どこにもなければ実行に失敗します。例えば李さんの家に生まれた「白」という名前の子どもが、家の中では「坊や」と呼ばれ、門を出ると「詩人」と呼ばれるようなものです。用例は次の通り。

```
有數四。名之曰「丙」。
有數三。名之曰「丁」。
有數五。名之曰「戊」。

吾有一術。名之曰「甲」。欲行是術。必先得二數。曰「乙」。曰「丙」。是術曰。
	注曰。「「此之丙丁。非外之丙丁也。而內無戊。遂得之於外」」
	有數七。名之曰「丁」。
	加「乙」以「丁」。加其於「戊」。乃得矣。
是謂「甲」之術也。

施「甲」於「丙」「丁」。
注曰「「此之丙。內之乙。此之丁。內之丙。似此逆行倒施者。自非佳法。唯示域之用耳」」
```

術ができると、域はその術にどこまでもついていきます。別のところで術を使っても、術は自分の域の變數を取得して使います。これを「**閉包**」と言います。先ほどの賈憲の三角術の実行が遅いのは、循環の中で一度計算した數を毎回求め直しているからです。これはどうみても無駄です。ここで閉包を使い、計算済みの數を域の中の列に保存して後の計算で使えるようにし、無駄な努力を避けましょう。

この術は、術から術を得るもので、「求」術を返します。「藏」列にそれ（結果）を貯めておき、「求」はそれを前の「求」の代わりに使います。これを「畫」の中で使うと、大幅にスピードアップします。

```
吾有一術。名之曰「賈憲三角術」。是術曰。
	吾有一列。名之曰「藏」。

	吾有一術。名之曰「求」。欲行是術。必先得二數。曰「層」曰「位」。乃行是術曰。
		若「層」等於一者。乃得一也。
		若「位」等於一者。乃得一也。
		若「位」等於「層」者。乃得一也。
		減「層」以一。名之曰「上層」。
		減「位」以一。名之曰「左位」。

		恆為是。若「藏」之長大於「層」者。乃止也。
			吾有一列。充「藏」以其也。

		吾有二數。名之曰「甲」。曰「乙」。

		夫「藏」之「上層」。夫其之「位」。名之曰「知甲」。
		若「知甲」者。
			昔之「甲」者。今「知甲」是矣。
		若非。
			施「求」於「上層」。於「位」。昔之「甲」者。今其是矣。
		云云。

		夫「藏」之「上層」。夫其之「左位」。名之曰「知乙」。
		若「知乙」者。
			昔之「乙」者。今「知乙」是矣。
		若非。
			施「求」於「上層」。於「左位」。昔之「乙」者。今其是矣。
		云云。

		加「甲」以「乙」。名之曰「丙」。
		夫「藏」之「層」。昔之其之「位」者。今「丙」是矣。
		乃得「丙」。
	是謂「求」之術也。
	乃得「求」。
是謂「賈憲三角術」之術也。

施「賈憲三角術」。名之曰「求賈憲三角數」。
```

また、術の適用時には、これまでの使い方の他に、その場で求めた**未名**〔無名〕の變數を參にとることもできます。そうするには「取若干以施某術」とします。若干には參の個数が入ります。（※某術にも実際の術の名前が入ります。）そのしくみは「書之」に似ています。先ほどの荘子の棰術の例を変えて示します。

```
吾有一術。名之曰「量棰」。欲行是術。必先得二數。曰「今長」。曰「餘日」。乃行是術曰。
	若「餘日」等於零者。乃得「今長」也。
	除「今長」以二。減「餘日」以一。取二以施「量棰」。乃得矣。
是謂「量棰」之術也。
```

術の道。これで完全に理解しましたね。これまでの章の内容と比べ、ますます高度になっています。ぜひ各例をじっくり考察し、自分で試してみてください。そうすれば自在に使えるようになるでしょう。

